\section*{Anemometria Laser}
De acordo com a introdução, a partir da interferência dos dois feixes
obtém-se um padrão de interferência com batimento, com a frequência de
batimento (única detetada) correspondente à semi-diferença das frequências
dos dois feixes.
\par
Colocaram-se os elementos da experiência de acordo com a figura \ref{4sessao_montagem}.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../img/4sessao_montagem.pdf}
\caption{Montagem para anemometria}
\label{4sessao_montagem}
\end{figure}

\par
Um exemplo para a imagem obtida no osciloscópio encontra-se na figura
\ref{osciloscopio}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\columnwidth]{../img/osciloscopio.pdf}
\caption{}
\label{osciloscopio}
\end{figure}
Nesta imagem verifica-se facilmente as equações dadas na 
introdução para o estudo da anemometria. A figura de 
amplitude maior (1) vem do sinal do gerador. A outra figura (2)
vem do sinal do detetor. Quando (1) está no seu ponto máximo,
significa que está a ocorrer uma mudança de direcção, e portanto
de velocidade nula. Nesse instante (2) tem uma frequência menor,
verificando a eq.\ref{completa}. Quando (1) é nulo, a
velocidade do espelho é máxima e portanto (2) tem frequência
máxima também. 

\par
Para se retirar a constante de proporcionalidade $K$, contaram-se o número
de períodos da onda do detetor em cada meio período de oscilação do espelho. A
partir daí, assumindo um comprimento de onda do feixe emitido pelo laser 
de 632.8 nm, pode calcular-se $x_{m\acute{a}x}=\frac{N}{2}\lambda$, em que 
o fator 2 provém do facto que em meio período o espelho percorre 
duas amplitudes.
\par
Mantendo a frequência do gerador $f_g$ fixa ($\bar{f_g}=9.03~Hz$), retiraram-se valores da amplitude
do sinal do gerador $V_g(t)$.
Foi realizado um ajuste linear para determinar o valor de K (figura \ref{K}).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\columnwidth]{../img/ampg_ampd.pdf}
\caption{Valor de K}
\label{K}
\end{figure}
\par

Os resultados do ajuste são satisfatórios. O valor da constante $c$ é compatível
com 0 e o valor de $Chi^2/ngl$ próximo de 1 (1.11), validando a hipótese de que as
duas grandezas são diretamente proporcionais. Obtém-se um valor de K diretamente
do ajuste. O ajuste indica que a linearidade é bem conseguida em todo o espectro
de amplitudes para esta frequência.

A partir da relação \ref{completa} também se verifica a proporcionalidade
direta entre a semi-diferença das frequências e $V_g$. Ajuste na fig.\ref{a}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\columnwidth]{../img/amp.pdf}
\caption{Variação de amplitude}
\label{b}
\end{figure}
\par
Neste ajuste linear também se obtém um valor da constante $c$ compatível
com 0. O valor de $Chi^2/ngl$ também é próximo de 1. Observa-se também
uma linearidade para todo o espetro observado.
\par

Existe também uma proporcionalidade direta entre a semi-diferença das 
frequências e $f_g$. Ajuste na fig.\ref{a}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\columnwidth]{../img/freq.pdf}
\caption{Variação de frequência}
\label{a}
\end{figure}
\par
Nota-se de novo uma constante $c$ compatível com 0 e um 
$Chi^2/ngl$ ao nível dos restantes. Neste caso nota-se que
para frequências superiores a 60 Hz existe um desvio relativo
à linearidade presumida. Este desvio deve-se a oscilações 
secundárias do espelho ou a colisões com o vibrador. No entanto,
não é fácil quantificar este desvio visto que para frequências
maiores o erro associado à medição também é maior. Seriam 
necessários mais pontos para poder quantizar, possivelmente
ajustando a uma quadrática na zona dos 60 Hz. 
\par
Outra das razões para as quais se obtém uma região não linear tem que
ver com o detetor em si. No \textit{data sheet} do detetor, está indicado
que no range escolhido para a potência do sinal a sensibilidade do detetor
é limitada a 5kHz. Embora não tenhamos chegado a tal valor, pode haver
ligeiras correcções à linearidade mesmo antes do limite, definido tal que 
o sinal tem metade da potência.
\par
É possível calcular valores de K a partir das constantes $a$ e 
$b$ calculados anteriormente.
\begin{equation}
	K = \frac{\lambda a}{2\pi V_{g}}
\end{equation}
\begin{equation}
	K = \frac{\lambda b}{2\pi f_{g}}
\end{equation}
, em que $a$,$b$ são as constantes já referidas e $V_g$ e $f_g$
as grandezas mantidas constantes ao longo das medições.
Os valores de K obtidos para cada medição são apresentados de
seguida.
\begin{table}[H]
\centering
\label{my-label}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
Tipo de medição & K ($\mu m~mV^{-1}$)                \\ \hline
Direta          & 0.093 $\pm$ 0.007 \\ \hline
$V_g$ constante & 0.075 $\pm$ 0.007 \\ \hline
$f_g$ constante & 0.084 $\pm$ 0.018 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Valores de K obtidos segundo vários métodos}
\end{table}
Observa-se uma concordância entre todos os valores a 2$\sigma$.
O valor menos exacto para K foi para $f_g$ variável, devido
a uma precisão do osciloscópio menor para $V_g$ do que para $f_g$.
\par
O método direto para K foi compatível a 1$\sigma$ com o método
para $f_g$ constante, visto que foram utilizados o mesmo 
conjunto de dados.
O valor da velocidade máxima pode ser calculado utilizando um valor de K através da
eq. \ref{completa}.